\begin{agradecimentos}

	Primeiramente a Deus que sempre foi meu porto seguro e me deu forças para enfrentar e superar todas as dificuldades.
	 
	A excelente Universidade de Brasília e o corpo docente de graduação em Engenharia de Software, em especial os professores, Profª. Milene Serrano e Profº. Maurício Serrano, por toda paciência e disponibilidade em me orientar, pelo suporte, pelas suas correções e incentivos, por me ensinarem conceitos de extrema importância nas áreas de Desenho de Software e Requisitos de Software, e ao Profº. George Marsicano Corrêa, por ter aberto meu horizonte sobre Requisitos de Software de uma maneira tão fantástica e exemplar.
	
	Aos meus pais, meus avós, meus irmãos, Ely José, Elton José, Elda Andrade, Elzo José e Ezequias José e meu cunhado Flávio Carlos por todo amor, incentivo e apoio durante toda minha graduação. 
	
	Aos irmãos na amizade Jonas da Silva e Heleno da Silva, por confiarem em meu potencial e me incentivarem. 
	
	Ao meu primo Oziel da Silva, por me auxiliar nos momentos difíceis. 
	
	A meus amigos de graduação Matheus Silva, Pedro Ivo de Andrade, Attany Araújo, Keli Cristina, Vinicius Bandeira, Tainara Reis, Maxwell Oliveira, Thiago Nunes, Yan Watanabe, João Paulo Mendonça, Hebert Douglas e Renan Costa por toda ajuda com dúvidas e troca de conhecimento durante minha graduação. 
	
	A Adriana Matrins, Vick Martins, Omar Júnior, Omar Faria, Ygor Mota, Laisa Paiva, Maria Walcira, Franscico de Sousa, Rafael Paiva e Cirilo Júnior, por me acolherem nos dias difíceis longe da minha família,  e me darem apoio emocional durante minha graduação e a escrita dessa monografia. 
	
	A Sirleia Godim, Manoel Moreira, Liz Caroline e Amanda Gontijo, por confiarem em minha capacidade e estarem comigo durante minha graduação e parte da escrita dessa monografia. 
	
	A Milena Lima, por ser conselheira e por todo apoio emocional para que eu pudesse redigir esta monografia, por acreditar em meu potencial e por sempre me incentivar.
	
	A todos que de forma direta ou indiretamente contribuiram para realização desta monografia e fizeram parte da minha formação. 
	
	E a todos, muito obrigado!  
	
\end{agradecimentos}
